{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"DesmataZ\u00f4nia","text":"<p> Somos o Squad 2 da disciplina de M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software. Este reposit\u00f3rio centraliza nossos artefatos e documenta\u00e7\u00f5es. A p\u00e1gina oferece uma vis\u00e3o organizada de nossos trabalhos, incluindo especifica\u00e7\u00f5es, diagramas e atas de reuni\u00f5es. </p>"},{"location":"#objetivo","title":"\ud83c\udf33 Objetivo","text":"<p>O projeto PRODES realiza o monitoramento por sat\u00e9lites do desmatamento por corte raso na Amaz\u00f4nia Legal e produz, desde 1988, as taxas anuais de desmatamento na regi\u00e3o, que s\u00e3o usadas pelo governo brasileiro para o estabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas. As taxas anuais s\u00e3o estimadas a partir dos incrementos de desmatamento identificados em cada imagem de sat\u00e9lite que cobre a Amaz\u00f4nia Legal. A primeira apresenta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 realizada para dezembro de cada ano, na forma de estimativa. Os dados consolidados s\u00e3o apresentados no primeiro semestre do ano seguinte. Resultados recentes, a partir de an\u00e1lises realizadas com especialistas independentes, indicam n\u00edvel de precis\u00e3o pr\u00f3ximo a 95%.</p> <p>O principal objetivo do projeto \u00e9 coletar, e organizar por munic\u00edpios os dados provenientes do projeto PRODES, que realiza o monitoramento do desmatamento por corte raso na Amaz\u00f4nia Legal por meio de sat\u00e9lites. Utilizamos a base de dados tratada dispon\u00edvel no site basedosdados.org, a qual nos proporcionou informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e gratuitas sobre o desmatamento anual, a hidrografia, a vegeta\u00e7\u00e3o e o bioma de cada unidade estadual.</p> <p>Projeto refina e analisa os dados de monitoramento de desmatamento do projeto PRODES do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). </p> <p>Estamos reutilizando o exoonero/extrato como base do projeto.</p>"},{"location":"#funcionalidades","title":"\ud83d\uddc3\ufe0f Funcionalidades","text":"<p>O projeto possui as seguintes funcionalidades:</p> <ol> <li> <p>Coleta de dados de monitoramento do desmatamento </p> <ul> <li>O sistema recolhe e acessa a base de dados do desmatamento de todos os munic\u00edpios de Amazonas.</li> </ul> </li> <li> <p>Extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referentes ao desmatamento</p> <ul> <li>Al\u00e9m da segmenta\u00e7\u00e3o dos dados por munic\u00edpio, as informa\u00e7\u00f5es de cada unidade estadual s\u00e3o categorizadas em termos de \u00e1rea total desmatada e \u00e1rea desmatada por ano.</li> </ul> </li> <li> <p>An\u00e1lise de Dados</p> <ul> <li>O projeto processa os dados extra\u00eddos, organizando-os de forma individual para cada munic\u00edpio durante a an\u00e1lise, gerando gr\u00e1ficos que destacam as tend\u00eancias.</li> </ul> </li> <li> <p>Interface de Usu\u00e1rio </p> <ul> <li>Possui uma interface de us\u00faario que permite encontrar as informa\u00e7\u00f5es das licita\u00e7\u00f5es realizadas pelos munic\u00edpios de forma transparente.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"<ol> <li> <p>Coleta Atualizada de Dados</p> <ul> <li>Informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 coletadas de uma base de dados que possuem dados de 2000 a 2022.</li> </ul> </li> <li> <p>Ferramentas de Busca Avan\u00e7ada</p> <ul> <li>Permitir pesquisas diretas com crit\u00e9rios como munic\u00edpio e ano .</li> </ul> </li> <li> <p>Lista de resultados de busca</p> <ul> <li>Apresentar uma lista de 62 munic\u00edpios ordenados por ordem alfab\u00e9tica e gr\u00e1ficos referentes aos desmatamentos de acordo com o ano selecionado .</li> </ul> </li> <li> <p>Detalhes do Desmatamento</p> <ul> <li>Oferecer informa\u00e7\u00f5es fornecidas sobre cada desmatamento, incluindo gr\u00e1ficos associados.</li> </ul> </li> <li> <p>An\u00e1lise de Dados</p> <ul> <li>Coleta e Organiza\u00e7\u00e3o de Dados: Reunir dados relevantes de desmatamento de fontes confi\u00e1veis, e formatar para an\u00e1lise.   </li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<ol> <li> <p>Seguran\u00e7a de Dados</p> <ul> <li>Garantir armazenamento seguro dos dados de desmatamento.</li> </ul> </li> <li> <p>Desempenho</p> <ul> <li>Garantir que o sistema seja responsivo e capaz de lidar com um grande volume de dados e pesquisas . Os gr\u00e1ficos devem ser gerados de maneira r\u00e1pida e eficiente, mesmo com grandes conjuntos de dados .</li> </ul> </li> <li> <p>Usabilidade</p> <ul> <li>Oferece uma interface de usu\u00e1rio intuitiva e amig\u00e1vel que facilita a compreens\u00e3o .</li> </ul> </li> <li> <p>Conformidade com a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI)</p> <ul> <li>Cumprir as regulamenta\u00e7\u00f5es da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o para garantir a transpar\u00eancia nos dados de desmatamento.</li> </ul> </li> </ol>     DesmataZ\u00f4nia     Acesse o link: https://desmatazonia.netlify.app/"},{"location":"#contribuidores","title":"\ud83d\udc68\u200d\ud83d\udcbb Contribuidores","text":"<sub>Alana Gabriele</sub> <sub>Amanda Campos</sub> <sub>Dara Maria</sub> <sub>Gustavo Lima</sub> <sub>Harleny Angelica</sub> <sub>Isaque Santos</sub> <sub>Larissa Stefane</sub>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/","title":"Arquitetura de Software e Tecnologias","text":"<p>A arquitetura de software \u00e9 a estrutura organizacional de um sistema de software, que inclui a divis\u00e3o de tarefas, componentes e a comunica\u00e7\u00e3o entre eles. Ela desempenha um papel fundamental na cria\u00e7\u00e3o de sistemas de software robustos, escal\u00e1veis e eficientes.</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#arquiteturas-estudadas","title":"Arquiteturas estudadas","text":""},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#1-arquitetura-monolitica","title":"1. Arquitetura Monol\u00edtica","text":"<p>Nesse tipo de arquitetura, todo o sistema \u00e9 constru\u00eddo como um \u00fanico bloco de c\u00f3digo. Todos os componentes e funcionalidades est\u00e3o integrados em um \u00fanico aplicativo.</p> <p>Pr\u00f3s</p> <ul> <li>Facilidade de desenvolvimento, pois tudo est\u00e1 em um \u00fanico c\u00f3digo base.</li> <li>Menos complexidade de implanta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de coordenar v\u00e1rios servi\u00e7os.</li> </ul> <p>Contras</p> <ul> <li>Dificuldade em escalar horizontalmente, o que pode levar a problemas de desempenho.</li> <li>Mudan\u00e7as em um m\u00f3dulo podem afetar outros, tornando o desenvolvimento mais arriscado.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#2-arquitetura-de-microservicos","title":"2. Arquitetura de Microservi\u00e7os","text":"<p>Nesse modelo, o sistema \u00e9 dividido em pequenos servi\u00e7os independentes, cada um respons\u00e1vel por uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Os servi\u00e7os se comunicam por meio de APIs.</p> <p>Pr\u00f3s</p> <ul> <li>Alta escalabilidade e flexibilidade, pois os servi\u00e7os podem ser dimensionados independentemente.</li> <li>Facilita a manuten\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o, uma vez que os servi\u00e7os podem ser atualizados sem afetar o sistema inteiro.</li> </ul> <p>Contras</p> <ul> <li>Complexidade na gest\u00e3o de v\u00e1rios servi\u00e7os.</li> <li>Overhead de comunica\u00e7\u00e3o entre servi\u00e7os.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#3-arquitetura-em-camadas","title":"3. Arquitetura em Camadas","text":"<p>Nessa abordagem, o sistema \u00e9 dividido em camadas, cada uma com responsabilidades espec\u00edficas. As camadas se comunicam verticalmente, passando dados de uma camada para outra.</p> <p>Pr\u00f3s</p> <ul> <li>Separa\u00e7\u00e3o clara de responsabilidades, facilitando a manuten\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o do sistema.</li> <li> <p>Facilita a reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo. Contras</p> </li> <li> <p>Pode ser menos eficiente, j\u00e1 que os dados precisam passar por v\u00e1rias camadas.</p> </li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#5-arquitetura-model-view-controller-mvc","title":"5. Arquitetura Model-View-Controller (MVC)","text":"<p>A arquitetura MVC divide um sistema em tr\u00eas componentes principais: Model (Modelo), View (Vis\u00e3o) e Controller (Controlador). O Modelo lida com a l\u00f3gica de neg\u00f3cios e os dados, a Vis\u00e3o lida com a apresenta\u00e7\u00e3o e a interface do usu\u00e1rio, e o Controlador atua como um intermedi\u00e1rio entre o Modelo e a Vis\u00e3o, gerenciando as intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.</p> <p>Pr\u00f3s</p> <ul> <li>Separa\u00e7\u00e3o clara de responsabilidades, tornando o c\u00f3digo mais organizado e f\u00e1cil de manter.</li> <li>Facilita a reutiliza\u00e7\u00e3o de componentes, uma vez que o Modelo e a Vis\u00e3o s\u00e3o independentes um do outro.</li> <li>Permite o desenvolvimento paralelo, pois diferentes equipes podem trabalhar em diferentes componentes.</li> </ul> <p>Contras</p> <ul> <li>Pode introduzir complexidade adicional, especialmente em aplicativos simples.</li> <li>Em aplicativos pequenos, a sobrecarga de implementar o MVC completo pode parecer desnecess\u00e1ria.</li> <li>A interpreta\u00e7\u00e3o errada ou m\u00e1 implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o pode levar a uma arquitetura confusa.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#escolhendo-a-arquitetura-monolitica","title":"Escolhendo a Arquitetura Monol\u00edtica","text":"<p>A escolha da arquitetura monol\u00edtica foi a op\u00e7\u00e3o mais adequada para este projeto, levando em considera\u00e7\u00e3o que se trata de um projeto simples e de pequeno porte. Com apenas um extrator de dados e uma interface de usu\u00e1rio (front-end), a unifica\u00e7\u00e3o de todo o projeto em um \u00fanico bloco de c\u00f3digo torna-se a abordagem mais pr\u00e1tica e menos complexa.</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#arquitetura-monolitica-com-extrator-de-dados-e-interface-do-usuario","title":"Arquitetura Monol\u00edtica com Extrator de Dados e Interface do Usu\u00e1rio","text":"<p>Neste documento, descreveremos a arquitetura monol\u00edtica de um sistema que inclui um extrator de dados e uma interface do usu\u00e1rio que utiliza HTML e CSS.</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#estrutura-da-arquitetura","title":"Estrutura da Arquitetura","text":"<p>O sistema \u00e9 composto por tr\u00eas camadas principais:</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#camada-de-interface-do-usuario-ui","title":"Camada de Interface do Usu\u00e1rio (UI):","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel pela apresenta\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio.</li> <li>Aqui, voc\u00ea pode criar as p\u00e1ginas web para interagir com o extrator de dados.</li> <li>Tecnologias Principais na Camada de Interface do Usu\u00e1rio: React, Next.js</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#extrator-de-dados","title":"Extrator de Dados:","text":"<ul> <li>Uma parte da l\u00f3gica de aplica\u00e7\u00e3o que \u00e9 respons\u00e1vel por coletar, processar e extrair os dados de fontes externas.</li> <li>Isso pode envolver a comunica\u00e7\u00e3o com APIs, bancos de dados, arquivos, etc.</li> <li>Essa parte espec\u00edfica do c\u00f3digo pode ser modularizada e utilizada para gerar o documento JSON com os dados.</li> <li>Tecnologias Principais no Extrator de Dados: Python, Docker, Apache Tika.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#fluxo-de-trabalho","title":"Fluxo de Trabalho","text":"<ol> <li> <p>O usu\u00e1rio interage com a interface do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Quando o usu\u00e1rio aciona uma a\u00e7\u00e3o (por exemplo, pressionar um bot\u00e3o), a interface do usu\u00e1rio solicita a carga de um documento JSON. (o documento JSON que cont\u00e9m os dados previamente extra\u00eddos pelo extrator de dados.)</p> </li> <li> <p>A interface do usu\u00e1rio exibe os dados recebidos do documento JSON para o usu\u00e1rio.</p> </li> </ol>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Arquitetura/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Autor Descri\u00e7\u00e3o 0.1 15/10/2023 Larissa St\u00e9fane Apresenta\u00e7\u00e3o e Explica\u00e7\u00e3o 0.2 15/10/2023 Amanda Campos Documenta\u00e7\u00e3o Arquitetura 0.3 24/10/2023 Dara Maria Atualiza\u00e7\u00e3o da nova arquitetura"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/","title":"Metodologias de Desenvolvimento de Software","text":""},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#metodologias-estudadas","title":"Metodologias estudadas","text":"<p>As metodologias de desenvolvimento de software estudadas pelo Squad 02 est\u00e3o listadas a seguir:</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#1-cascata-waterfall","title":"1. Cascata (Waterfall)","text":"<p>Pr\u00f3s</p> <ul> <li>Simplicidade e linearidade.</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o abrangente.</li> <li>F\u00e1cil de entender e usar em projetos pequenos e bem definidos.</li> </ul> <p>Contras</p> <ul> <li>Inflexibilidade para mudan\u00e7as.</li> <li>Riscos de atrasos e custos adicionais.</li> <li>Testes s\u00f3 no final do ciclo.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#2-desenvolvimento-agil-agile","title":"2. Desenvolvimento \u00c1gil (Agile)","text":"<p>Pr\u00f3s</p> <ul> <li>Flexibilidade para adapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as.</li> <li>Entregas incrementais e frequentes.</li> <li>Foco na satisfa\u00e7\u00e3o do cliente.</li> </ul> <p>Contras</p> <ul> <li>Requer alta colabora\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Pode ser desafiador em projetos complexos.</li> <li>Menos \u00eanfase na documenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#3-scrum","title":"3. Scrum","text":"<p>Pr\u00f3s</p> <ul> <li>Estrutura bem definida.</li> <li>Sprint curtos e entregas frequentes.</li> <li>Melhorias cont\u00ednuas baseadas no feedback.</li> </ul> <p>Contras</p> <ul> <li>Requer pap\u00e9is e responsabilidades claros.</li> <li>Depend\u00eancia de equipe coesa e comprometida.</li> <li>N\u00e3o \u00e9 adequado para todos os tipos de projetos.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#4-kanban","title":"4. Kanban","text":"<p>Pr\u00f3s</p> <ul> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o clara do progresso.</li> <li>Flexibilidade para gerenciar o trabalho.</li> <li>Foco na efici\u00eancia e fluxo de trabalho.</li> </ul> <p>Contras</p> <ul> <li>Pode ser menos estruturado que o Scrum.</li> <li>Requer disciplina para evitar sobrecarregar o trabalho em progresso.</li> <li>N\u00e3o \u00e9 uma metodologia completa, mas um sistema de gest\u00e3o visual.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#5-desenvolvimento-lean","title":"5. Desenvolvimento Lean","text":"<p>Pr\u00f3s</p> <ul> <li>Minimiza\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios.</li> <li>Foco na entrega de valor ao cliente.</li> <li>Melhoria cont\u00ednua.</li> </ul> <p>Contras</p> <ul> <li>Pode ser complexo de implementar.</li> <li>Requer mudan\u00e7as culturais significativas.</li> <li>N\u00e3o \u00e9 adequado para todos os contextos.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#motivacao-para-escolha-do-scrum","title":"Motiva\u00e7\u00e3o para Escolha do Scrum","text":"<p>O nosso grupo, Squad 02, optou pela metodologia Scrum para o desenvolvimento do nosso projeto de software. A escolha do Scrum foi motivada por v\u00e1rias raz\u00f5es:</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#1-flexibilidade-para-mudancas","title":"1. Flexibilidade para Mudan\u00e7as","text":"<p>O Scrum \u00e9 conhecido por sua flexibilidade e capacidade de se adaptar a mudan\u00e7as ao longo do projeto. Isso \u00e9 essencial para o nosso grupo, j\u00e1 que estamos trabalhando em um ambiente onde os requisitos e prioridades podem evoluir rapidamente. Com o Scrum, podemos facilmente ajustar o backlog de sprint e priorizar as funcionalidades de acordo com as necessidades do cliente.</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#2-entregas-frequentes","title":"2. Entregas Frequentes","text":"<p>O Scrum promove entregas frequentes e incrementais, o que nos permite mostrar resultados tang\u00edveis ao cliente em intervalos curtos. Isso n\u00e3o apenas mant\u00e9m o cliente envolvido no processo, mas tamb\u00e9m nos ajuda a identificar e resolver problemas mais cedo no ciclo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#3-foco-na-colaboracao","title":"3. Foco na Colabora\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia Scrum enfatiza a colabora\u00e7\u00e3o dentro da equipe, o que \u00e9 fundamental para o nosso grupo. A comunica\u00e7\u00e3o eficaz e a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros do Squad 02 s\u00e3o elementos-chave para o sucesso do projeto. O Scrum nos fornece estruturas e reuni\u00f5es regulares para promover essa colabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#4-melhorias-continuas","title":"4. Melhorias Cont\u00ednuas","text":"<p>O Scrum promove a melhoria cont\u00ednua por meio da retrospectiva ao final de cada sprint. Isso permite que nosso grupo avalie o que funcionou bem e o que pode ser aprimorado. Estamos comprometidos em aprender com nossas experi\u00eancias e tornar o processo de desenvolvimento cada vez mais eficiente.</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#5-transparencia","title":"5. Transpar\u00eancia","text":"<p>O Scrum promove a transpar\u00eancia no progresso do projeto. Isso n\u00e3o apenas ajuda a equipe a manter o foco, mas tamb\u00e9m permite que os stakeholders, incluindo o cliente, acompanhem o andamento do projeto de forma clara e compreens\u00edvel.</p> <p>No geral, a escolha do Scrum para o Squad 02 foi motivada pela necessidade de uma abordagem flex\u00edvel, colaborativa e orientada para resultados. Acreditamos que o Scrum nos permitir\u00e1 atender \u00e0s expectativas da mat\u00e9ria e entregar um software de alta qualidade de maneira eficiente.</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Autor Descri\u00e7\u00e3o 0.1 15/10/2023 Amanda Campos Estrutura\u00e7\u00e3o Metodologias"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Roadmap/","title":"Roadmap","text":""},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Roadmap/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Objetivo do Projeto: </p> <ul> <li>Demonstrar a partir de gr\u00e1ficos o desmatamento de cada munic\u00edpio do estado do Amazonas, onde ser\u00e1 poss\u00edvel visualizar a partir do munic\u00edpio e ano selecionado.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Roadmap/#2-fases-do-projeto","title":"2. Fases do Projeto","text":"<p>Fase 1: Coleta e Processamento de Dados</p> <ul> <li>Objetivo: Obter dados sobre o desmatamento na regi\u00e3o do Amazonas.</li> <li> <p>Atividades:</p> <ul> <li>Identificar fontes de dados confi\u00e1veis.</li> <li> <p>Coletar dados atualizados de desmatamento.</p> </li> <li> <p>Processar e estruturar os dados para an\u00e1lise.</p> </li> </ul> </li> </ul> <p>Fase 2: An\u00e1lise e Visualiza\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Objetivo: Analisar e visualizar os dados para representar o desmatamento de forma compreens\u00edvel.</li> <li>Atividades:<ul> <li>Desenvolver algoritmos de an\u00e1lise de dados.</li> <li>Criar visualiza\u00e7\u00f5es e gr\u00e1ficos interativos.</li> <li>Validar a precis\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es visualizadas.</li> </ul> </li> </ul> <p>Fase 3: Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>Objetivo: Disseminar as informa\u00e7\u00f5es sobre desmatamento para o p\u00fablico-alvo.</li> <li>Atividades:<ul> <li>Desenvolver uma plataforma online para exibir os dados.</li> <li>Aumentar a conscientiza\u00e7\u00e3o das pessoas.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Roadmap/#3-marcos-e-entregaveis","title":"3. Marcos e Entreg\u00e1veis","text":"<p>Marco 1: Conclus\u00e3o da Coleta de Dados</p> <ul> <li>Entreg\u00e1vel: Dados hist\u00f3ricos consolidados at\u00e9 o ano de 2022.</li> </ul> <p>Marco 2: Lan\u00e7amento da Plataforma de Visualiza\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Entreg\u00e1vel: Lan\u00e7amento de uma plataforma online interativa para visualizar o desmatamento.</li> </ul> <p>Marco 3: In\u00edcio da Campanha de Conscientiza\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Entreg\u00e1vel: In\u00edcio das atividades de divulga\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Roadmap/#4-recursos-e-dependencias","title":"4. Recursos e Depend\u00eancias","text":"<ul> <li> <p>Recursos Necess\u00e1rios:</p> <ul> <li>Sites que disponibilizam dados.</li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul> </li> <li> <p>Depend\u00eancias:</p> <ul> <li>Disponibilidade e acesso aos dados de desmatamento.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Roadmap/#5-consideracoes-finais","title":"5. Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>Riscos e Mitiga\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>Risco: Dificuldade de acesso aos dados atualizados.</li> <li>Mitiga\u00e7\u00e3o: Estabelecer parcerias estrat\u00e9gicas para obter dados atualizados e confi\u00e1veis.</li> </ul> <p>Revis\u00f5es e Melhorias</p> <ul> <li>Manter o roadmap flex\u00edvel para revis\u00f5es conforme o projeto avan\u00e7a e novas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o obtidas.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/StoryMap/","title":"Story Map","text":"<p>O Story Map \u00e9 uma ferramenta visual valiosa usada para planejar, organizar e comunicar o desenvolvimento de projetos, especialmente no contexto de desenvolvimento de software e metodologias \u00e1geis, como o Scrum. Este mapa fornece uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de todas as funcionalidades, tarefas e marcos associados a um projeto, organizando-os de acordo com a l\u00f3gica do fluxo de trabalho ou prioridades.</p> <p> </p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Testes/","title":"Testes","text":""},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Testes/#teste-do-extrator_desmatamento","title":"Teste do Extrator_Desmatamento","text":"<p>Objetivo do Teste:</p> <p>Verificar se a l\u00f3gica de extra\u00e7\u00e3o de desmatamento e a cria\u00e7\u00e3o de arquivos JSON para cada munic\u00edpio est\u00e3o funcionando corretamente.</p> <p>Configura\u00e7\u00e3o Inicial</p> <ul> <li>Foi criado um DataFrame de exemplo <code>dados_desmatamento</code> contendo dados fict\u00edcios.</li> <li>Foi criado um diret\u00f3rio tempor\u00e1rio <code>temp_dados_desmatamento_json</code> para armazenar os arquivos JSON gerados durante o teste.</li> </ul> <p>Teste 1: Agrupamento de Dados e Cria\u00e7\u00e3o de Arquivos JSON</p> <ul> <li> <p>Passos</p> <ul> <li>Os dados no DataFrame foram agrupados por munic\u00edpio.</li> <li>Para cada munic\u00edpio, foram removidas as colunas \"bioma\" e \"id\" dos dados.</li> <li>Foi adicionada a chave \"nome_municipio\" aos dados.</li> <li>Foi criado um arquivo JSON para cada munic\u00edpio no diret\u00f3rio tempor\u00e1rio.</li> </ul> </li> <li> <p>Expectativas</p> <ul> <li>Os arquivos JSON devem ser criados corretamente para cada munic\u00edpio.</li> <li>Os arquivos JSON devem conter os dados esperados.</li> </ul> </li> </ul> <p>Teste 2: Verifica\u00e7\u00e3o dos Resultados</p> <ul> <li> <p>Passos</p> <ul> <li>Cada arquivo JSON foi lido e os dados foram comparados com os dados originais.</li> </ul> </li> <li> <p>Expectativas</p> <ul> <li>Cada arquivo JSON deve existir no diret\u00f3rio tempor\u00e1rio.</li> <li>O conte\u00fado de cada arquivo JSON deve corresponder aos dados originais ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o das colunas \"bioma\" e \"id\".</li> </ul> </li> </ul> <p>Configura\u00e7\u00e3o Final</p> <p>O diret\u00f3rio tempor\u00e1rio foi removido ap\u00f3s a conclus\u00e3o do teste.</p> <p>Resultado do Teste</p> <ul> <li>O teste foi executado com sucesso, e todas as expectativas foram atendidas.</li> <li>Os arquivos JSON foram criados corretamente, e o conte\u00fado de cada arquivo correspondeu aos dados originais.</li> </ul> <p>Observa\u00e7\u00f5es Adicionais</p> <ul> <li>Este teste cobre a cria\u00e7\u00e3o de arquivos JSON para cada munic\u00edpio e a verifica\u00e7\u00e3o de seus conte\u00fados.</li> <li>A l\u00f3gica de agrupamento e cria\u00e7\u00e3o de arquivos foi encapsulada em fun\u00e7\u00f5es, tornando o teste mais modular e facilitando futuras manuten\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Testes/#teste-do-site_data","title":"Teste do site_data","text":"<p>Objetivo</p> <p>O objetivo deste teste \u00e9 verificar se o segundo extrator (site_data.py) est\u00e1 funcionando corretamente ao criar o arquivo JSON contendo dados gerais, incluindo detalhes por munic\u00edpio e um ranking de desmatamento.</p> <p>Configura\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Um diret\u00f3rio tempor\u00e1rio \u00e9 criado para armazenar os arquivos JSON (<code>setUp</code>).</li> <li>O teste simula dados gerais para dois munic\u00edpios com detalhes e ranking de desmatamento para os anos de 2020 e 2021 (<code>test_segundo_extrator</code>).</li> <li>O arquivo JSON \u00e9 criado pelo segundo extrator simulado (<code>test_segundo_extrator</code>).</li> <li>Verifica-se se o arquivo JSON foi criado corretamente (<code>test_segundo_extrator</code>).</li> <li>O conte\u00fado do arquivo JSON \u00e9 lido e comparado com os dados gerais simulados para garantir que corresponda ao esperado (<code>test_segundo_extrator</code>).</li> <li>O diret\u00f3rio tempor\u00e1rio \u00e9 removido ap\u00f3s o teste (<code>tearDown</code>).</li> </ul> <p>Resultados</p> <ol> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o do Diret\u00f3rio Tempor\u00e1rio</p> <ul> <li>Sucesso: O diret\u00f3rio tempor\u00e1rio para armazenar os arquivos JSON foi criado corretamente.</li> </ul> </li> <li> <p>Simula\u00e7\u00e3o do Segundo Extrator</p> <ul> <li>Sucesso: Os dados gerais, incluindo detalhes por munic\u00edpio e ranking de desmatamento, foram simulados com sucesso.</li> </ul> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o do Arquivo JSON</p> <ul> <li>Sucesso: O arquivo JSON foi criado pelo segundo extrator simulado.</li> </ul> </li> <li> <p>Verifica\u00e7\u00e3o da Exist\u00eancia do Arquivo JSON</p> <ul> <li>Sucesso: O arquivo JSON foi encontrado no diret\u00f3rio especificado.</li> </ul> </li> <li> <p>Compara\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado do Arquivo JSON</p> <ul> <li>Sucesso: O conte\u00fado do arquivo JSON corresponde aos dados gerais simulados.</li> </ul> </li> </ol> <p>Conclus\u00e3o</p> <p>O teste do segundo extrator foi bem-sucedido, indicando que o extrator est\u00e1 criando o arquivo JSON esperado com os dados gerais, detalhes por munic\u00edpio e ranking de desmatamento. O c\u00f3digo do segundo extrator est\u00e1 funcionando conforme o esperado, com base nos dados simulados neste teste.</p>"},{"location":"Documentos/Estrutura%20do%20Projeto/Testes/#robustez-do-extrator","title":"Robustez do extrator","text":"<p>Objetivo do Teste</p> <p>O objetivo principal do teste foi avaliar a robustez do extrator Desmatazonia, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento de dados faltantes em conjuntos de dados variados.</p> <p>Configura\u00e7\u00e3o do Teste</p> <ul> <li>Conjunto de Dados: Utilizou-se um conjunto de dados representativo da regi\u00e3o amaz\u00f4nica.</li> <li>Campos de Interesse: Foram analisados campos como \"ano\", \"area_total\", \"desmatado\", \"vegetacao_natural\", \"nao_vegetacao_natural\", \"hidrografia\", e \"nome_municipio\".</li> <li>Ferramentas: O extrator foi executado em um ambiente virtualizado com Python 3.8 e bibliotecas relevantes instaladas.</li> </ul> <p>Resultados do Teste</p> <ul> <li> <p>Identifica\u00e7\u00e3o de Dados Faltantes: </p> <ul> <li>O extrator demonstrou capacidade em identificar corretamente os dados faltantes nos itens 4 e 7 do conjunto de dados.</li> </ul> </li> <li> <p>Campos com Dados Faltantes:</p> <ul> <li>Os campos \"desmatado\" e \"area_total\" foram destacados como potenciais para terem dados faltantes, conforme evidenciado nos itens 4 e 7.</li> </ul> </li> <li> <p>Manuseio de Dados Faltantes:</p> <ul> <li>Atualmente, o extrator n\u00e3o preenche automaticamente os campos com dados faltantes. Sugere-se incluir uma funcionalidade para preenchimento autom\u00e1tico ou notifica\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio.</li> </ul> </li> <li> <p>Tratamento de Dados Nulos:</p> <ul> <li>Recomenda-se considerar diferentes estrat\u00e9gias para tratar dados faltantes, como substitui\u00e7\u00e3o por um valor padr\u00e3o, interpola\u00e7\u00e3o com base em dados existentes ou remo\u00e7\u00e3o de entradas.</li> </ul> </li> </ul> <p>Prints do Teste</p> <ul> <li> <p>Dados faltantes (item 4):</p> <pre><code>{\n  \"ano\": 2020,\n  \"area_total\": 11427,\n  \"desmatado\": null,\n  \"vegetacao_natural\": 8594.0,\n  \"nao_vegetacao_natural\": 2.3,\n  \"hidrografia\": 1556.5,\n  \"nome_municipio\": \"Manaus\"\n}\n</code></pre> </li> <li> <p>Dados faltantes (item 7):</p> <pre><code>{\n  \"ano\": 2021,\n  \"area_total\": null,\n  \"desmatado\": 996.0,\n  \"vegetacao_natural\": 1521.7,\n  \"nao_vegetacao_natural\": 1128.9,\n  \"hidrografia\": 2305.4,\n  \"nome_municipio\": \"Parintins\"\n}\n</code></pre> </li> </ul> <p>Conclus\u00f5es</p> <p>O teste de robustez revelou que o extrator Desmatazonia \u00e9 capaz de identificar dados faltantes, mas atualmente n\u00e3o trata automaticamente esses dados. Recomenda-se implementar melhorias para tornar o extrator mais resiliente a dados incompletos, proporcionando uma experi\u00eancia mais confi\u00e1vel aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/","title":"Evolu\u00e7\u00e3o  do projeto: Desmataz\u00f4nia","text":""},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#sumario","title":"Sum\u00e1rio","text":"<ul> <li>Objetivo</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o</li> <li>Sobre a vers\u00e3o inicial</li> <li>Sobre a vers\u00e3o atual</li> <li>Principais modifica\u00e7\u00f5es</li> <li>Conclus\u00e3o</li> <li>Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento tem como objetivo registrar a evolu\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos a medida em que o projeto foi desenvolvido.</p>"},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Inicialmente, o foco estava na busca por informa\u00e7\u00f5es sobre licita\u00e7\u00f5es, retiradas do site do Di\u00e1rio Oficial do Amazonas. No entanto, devido a limita\u00e7\u00f5es temporais desses dados, que iam at\u00e9 2020, e pelo tema de licita\u00e7\u00f5es ser muito abrangente, a professora orientou que o escopo fosse ajustado para concentrar-se em dados de desmatamento nos munic\u00edpios do Amazonas. Com isso, esta mudan\u00e7a levou a uma reestrutura\u00e7\u00e3o do projeto e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma basedosdados.org, que oferece um conjunto de dados ambientais tratados, os quais abrangem o per\u00edodo de 2000 a 2022.</p>"},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#sobre-a-versao-inicial","title":"Sobre a vers\u00e3o inicial","text":"<p>Na vers\u00e3o inicial do projeto, o foco estava na extra\u00e7\u00e3o de dados relacionados a licita\u00e7\u00f5es no estado do Amazonas. Para isso, foi utilizado um extrator de dados para realizar buscas automatizadas no Di\u00e1rio Oficial do Amazonas, obtendo informa\u00e7\u00f5es sobre processos licitat\u00f3rios. Assim, o extrator permitiu a coleta de dados relevantes, incluindo detalhes sobre contratos, empresas envolvidas e valores licitados. </p> <p>No entanto, um desafio significativo surgiu devido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o temporal desses dados, que se estendiam apenas at\u00e9 o ano de 2020, al\u00e9m de o fato de as informa\u00e7\u00f5es sobre as licita\u00e7\u00f5es n\u00e3o serem as mais interessantes para serem trabalhadas sobre o Amazonas. Essas restri\u00e7\u00f5es motivaram uma revis\u00e3o estrat\u00e9gica do escopo do projeto, levando \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para dados de desmatamento nos munic\u00edpios do Amazonas, uma abordagem mais abrangente e impactante para o contexto ambiental da regi\u00e3o. </p> <p>### Sobre o prot\u00f3tipo inicial:</p> <p>Ideias para os gr\u00e1ficos iniciais.</p> <p>Prot\u00f3tipos iniciais</p>"},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#sobre-a-versao-atual","title":"Sobre a vers\u00e3o atual","text":"<p>Ap\u00f3s as modifica\u00e7\u00f5es no projeto, foi decidido que seria utilizada a plataforma basedosdados.org como fonte principal, pois ela permitiu que fosse obtido um conjunto de dados extenso e atualizado, abrangendo o per\u00edodo de 2000 a 2022. Consequentemente, esta mudan\u00e7a permitiu uma an\u00e1lise mais abrangente e contextualizada das tend\u00eancias de desmatamento na regi\u00e3o amaz\u00f4nica.</p> <p>Al\u00e9m disso, com os dados mostrados em formas de gr\u00e1ficos, \u00e9 poss\u00edvel visualizar de forma mais robusta o impacto ambiental ambiental na Amaz\u00f4nia, o que proporciona uma abordagem mais relevante e impactante para o contexto atual.</p> <p>Prot\u00f3tipos finais</p>"},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#principais-modificacoes","title":"Principais modifica\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#fonte-de-dados","title":"Fonte de Dados:","text":"<ul> <li>A principal modifica\u00e7\u00e3o foi a transi\u00e7\u00e3o da fonte de dados do Di\u00e1rio Oficial do Amazonas para o basedosdados.org, proporcionando um conjunto mais abrangente e atualizado para an\u00e1lise.</li> <li>Al\u00e9m disso, o basedosdados.org j\u00e1 proporciona os dados tratados, o que facilitou a sua inclus\u00e3o no projeto.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#escopo-do-projeto","title":"Escopo do projeto:","text":"<ul> <li>O escopo do projeto evoluiu de licita\u00e7\u00f5es para desmatamento, alinhando-se \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da professora e proporcionando uma abordagem mais relevante e impactante para o contexto ambiental da Amaz\u00f4nia.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#analise-de-dados","title":"An\u00e1lise de Dados:","text":"<ul> <li>A natureza dos dados de desmatamento permitiu uma an\u00e1lise mais aprofundada das tend\u00eancias ao longo dos anos, fornecendo uma vis\u00e3o mais hol\u00edstica e significativa sobre as mudan\u00e7as ambientais.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Evolucao_Projeto/Evolucao_projeto/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A evolu\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos refletiu a adaptabilidade do projeto diante de novos desafios e requisitos, o que incluiu a mudan\u00e7a de fonte de dados, do Di\u00e1rio Oficial do Amazonas para o basedosdados.org e fortaleceu nossa capacidade anal\u00edtica. Logo, este documento servir\u00e1 como refer\u00eancia para as li\u00e7\u00f5es aprendidas ao longo do processo, proporcionando insights valiosos para futuras itera\u00e7\u00f5es e melhorias no projeto.</p> <p>## Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o | Vers\u00e3o | Altera\u00e7\u00e3o | Respons\u00e1vel | Revisor | Data | | - | - | - | - | - | | 1.0 | Cria\u00e7\u00e3o| Larissa St\u00e9fane | - | 11/12/2023</p>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/","title":"Rela\u00e7\u00e3o do grupo com as Pr\u00e1ticas \u00c1geis","text":""},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#sumario","title":"Sum\u00e1rio","text":"<ul> <li>Objetivo</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o</li> <li>Estruturas das reuni\u00f5es</li> <li>Sprints e Issues</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o Multicanal</li> <li>Dificuldades encontradas</li> <li>Conclus\u00e3o</li> <li>Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento relata a experi\u00eancia do grupo durante a implementa\u00e7\u00e3o de metodologias \u00e1geis no desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Inicialmente, liderado por Gustavo como Scrum Master, o projeto contou com a organiza\u00e7\u00e3o e com intera\u00e7\u00f5es dos integrantes para a elabora\u00e7\u00e3o das atividades. Posteriormente, a lideran\u00e7a foi transferida para Amanda, em resposta a desafios pessoais enfrentados por Gustavo.\u00a0Desse modo, ao longo desses 4 meses, os sete integrantes\u00a0trabalharam juntos para\u00a0criar\u00a0um ambiente \u00e1gil\u00a0para o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#estruturas-das-reunioes","title":"Estruturas das reuni\u00f5es","text":"<p>Foram realizadas reuni\u00f5es semanais de retrospectiva e de planejamento em plataformas diversas, como Discord, WhatsApp, Teams e Google Meet. Com isso, esses encontros ofereceram um espa\u00e7o para discuss\u00f5es abertas sobre nosso progresso, desafios enfrentados e foram o caminho para planejar as pr\u00f3ximas atividades.</p>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#sprints-e-issues","title":"Sprints e Issues","text":"<p>Semanalmente, nas reuni\u00f5es, foram planejadas sprints e alocadas tarefas espec\u00edficas para cada integrante utilizando issues para o rastreamento. Assim, essas atividades variam desde estudos te\u00f3ricos at\u00e9 a gera\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo.</p>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#comunicacao-multicanal","title":"Comunica\u00e7\u00e3o Multicanal","text":"<p>Al\u00e9m das reuni\u00f5es semanais sobre o planejamento do projeto, tamb\u00e9m ocorreram reuni\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea, ocorridas no whatsapp, que podiam ocorrer em qualquer hora do dia com os integrantes que estavam dispon\u00edveis naquele hor\u00e1rio.</p>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#dificuldades-encontradas","title":"Dificuldades encontradas","text":"<p>Durante a implementa\u00e7\u00e3o das metodologias \u00e1geis, o grupo enfrentou desafios significativos que impactaram a din\u00e2mica do projeto. Entre as principais dificuldades, destacam-se:</p>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#comunicacao-inconsistente","title":"Comunica\u00e7\u00e3o Inconsistente","text":"<p>A comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes sobre as atividades em andamento revelou-se uma dificuldade relevante. Isso resultou em inconsist\u00eancias, onde, por vezes, duas pessoas realizavam o mesmo trabalho ou, em alguns casos, nenhuma contribui\u00e7\u00e3o era feita para t\u00f3picos espec\u00edficos. Essa falta de alinhamento impactou diretamente a efici\u00eancia da equipe e a coer\u00eancia no desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#questoes-de-disponibilidade","title":"Quest\u00f5es de Disponibilidade","text":"<p>A disponibilidade para realizar reuni\u00f5es semanais por meio de videochamadas tornou-se um ponto desafiador. Frequentemente, foi dif\u00edcil coordenar agendas, resultando em algumas reuni\u00f5es sendo realizadas pelo WhatsApp, uma plataforma menos ideal para discuss\u00f5es formais. Isso afetou a consist\u00eancia e a qualidade das intera\u00e7\u00f5es, impactando o acompanhamento regular do progresso do projeto.</p>"},{"location":"Documentos/Organiza%C3%A7%C3%A3o_Grupo/Metodologia_Agil/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O grupo\u00a0enfrentou desafios e alcan\u00e7ou aprendizados significativos durante a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s metodologias \u00e1geis no desenvolvimento do projeto.\u00a0Desse modo, a\u00a0transi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a demonstrou a flexibilidade e coes\u00e3o da equipe, enquanto pr\u00e1ticas \u00e1geis como reuni\u00f5es semanais e aloca\u00e7\u00e3o de issues forneceram uma estrutura eficaz. Contudo, tamb\u00e9m foram bem evidenciadas dificuldades encontradas pelos integrantes na din\u00e2mica do projeto, como os problemas de comunica\u00e7\u00e3o e de disponibilidade.</p> <p>## Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o | Vers\u00e3o | Altera\u00e7\u00e3o | Respons\u00e1vel | Revisor | Data | | - | - | - | - | - | | 1.0 | Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o| Larissa St\u00e9fane | - | 12/12/2023</p>"},{"location":"Documentos/Requisitos/Backlog/","title":"Backlog","text":"\u00c9picos Recursos Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Extra\u00e7\u00e3o de Dados de Desmatamento Coleta de Dados O sistema deve ser capaz de exibir os dados atualizados fornecidos por poss\u00edveis fontes, os quais foram gerados e est\u00e3o dispon\u00edveis em um arquivo JSON. Interface do Usu\u00e1rio de Busca e An\u00e1lise P\u00e1gina de Pesquisa de desmatamentos Os usu\u00e1rios devem poder inserir crit\u00e9rios de pesquisa e receber resultados relevantes. Lista de resultados A lista deve ser clara e ordenada por ordem alfab\u00e9tica. Devem ser apresentados gr\u00e1ficos referentes a cada munic\u00edpio. Detalhes do desmatamento Os detalhes devem incluir todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes. An\u00e1lise de Dados As ferramentas de an\u00e1lise devem ser intuitivas e informativas."},{"location":"Documentos/Requisitos/Backlog/#personas","title":"Personas","text":""},{"location":"Documentos/Requisitos/Backlog/#cidadao-interessado-em-desmatamentos-persona-principal","title":"Cidad\u00e3o Interessado em Desmatamentos (Persona Principal)","text":"<p>Interessado em acompanhar desmatamentos no Amazonas por motivos p\u00fablicos ou de conhecimento.</p> <p>Necessidades :</p> <ul> <li>Acesso simples aos dados de desmatamentos .</li> <li>Compreens\u00e3o f\u00e1cil dos resultados dos desmatamentos .</li> <li>Capacidade de busca de desmatamentos mais agravantes .</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Requisitos/Backlog/#pesquisador-em-politicas-de-conservacao-ambiental-pesquisador","title":"Pesquisador em Pol\u00edticas de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental (Pesquisador)","text":"<p>Os desmatamentos no Amazonas despertam interesse em diversos grupos, como ambientalistas, defensores da natureza, comunidades ind\u00edgenas, cientistas e pesquisadores. Eles buscam informa\u00e7\u00f5es sobre o desmatamento para fundamentar campanhas de conserva\u00e7\u00e3o, compreender os impactos ambientais, preservar territ\u00f3rios e recursos naturais. Esses dados s\u00e3o essenciais para embasar estudos, promover a conscientiza\u00e7\u00e3o e direcionar a\u00e7\u00f5es que visam a preserva\u00e7\u00e3o do Amazonas e de suas diversas interconex\u00f5es ecol\u00f3gicas .</p> <p>Necessidades :</p> <ul> <li>Acesso a dados detalhados e completos de desmatamentos .</li> <li>Ferramentas de an\u00e1lise avan\u00e7adas para informa\u00e7\u00f5es profundas.</li> <li>Acesso a informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e tend\u00eancias.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Requisitos/Backlog/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"<p>1 .  Coleta Atualizada de Dados     Informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 coletadas de uma base de dados que possuem dados de 2000 a 2022.</p> <p>2 .  Ferramentas de Busca Avan\u00e7ada     - Permitir pesquisas diretas com crit\u00e9rios como munic\u00edpio e ano .</p> <p>3 .  Lista de resultados de busca     - Apresentar uma lista de 62 munic\u00edpios ordenados por ordem alfab\u00e9tica e gr\u00e1ficos referentes aos desmatamentos de acordo com o ano selecionado .</p> <p>4 .  Detalhes do Desmatamento     - Oferecer informa\u00e7\u00f5es fornecidas sobre cada desmatamento, incluindo gr\u00e1ficos associados.</p> <p>5 .  An\u00e1lise de Dados     - Coleta e Organiza\u00e7\u00e3o de Dados: Reunir dados relevantes de desmatamento de fontes confi\u00e1veis, e formatar para an\u00e1lise.   </p>"},{"location":"Documentos/Requisitos/Backlog/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p>1 .  Seguran\u00e7a de Dados     - Garantir armazenamento seguro dos dados de desmatamento.</p> <p>3 .  Desempenho     - Garantir que o sistema seja responsivo e capaz de lidar com um grande volume de dados e pesquisas . Os gr\u00e1ficos devem ser gerados de maneira r\u00e1pida e eficiente, mesmo com grandes conjuntos de dados .</p> <p>4 .  Usabilidade     - Oferece uma interface de usu\u00e1rio intuitiva e amig\u00e1vel que facilita a compreens\u00e3o .</p> <p>5 .  Conformidade com a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI)     - Cumprir as regulamenta\u00e7\u00f5es da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o para garantir a transpar\u00eancia nos dados de desmatamento .</p> <p>6 .  Manuten\u00e7\u00e3o e Suporte     - Implementar um plano de manuten\u00e7\u00e3o e suporte cont\u00ednuo para manter o sistema funcional e otimizado, e garantir que os gr\u00e1ficos possam ser facilmente modificados ou atualizados sem grandes complica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas .</p>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/","title":"Sprints","text":""},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#metodologia-scrum","title":"Metodologia Scrum:","text":""},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-1","title":"Sprint 1","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no dia 5 de setembro pelo Discord.</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Introdu\u00e7\u00e3o do grupo e distribui\u00e7\u00e3o das tarefas iniciais.</p> <p>Planing:</p> <ul> <li>Planejamento do grupo por Larissa St\u00e9fane.<ul> <li>Criar um formul\u00e1rio.</li> <li>Organizar hor\u00e1rios de trabalho e disponibilidade de cada integrante.</li> <li>Estabelecer outras plataformas de estudo.</li> </ul> </li> <li>Estudar Parse por Amanda e Dara.<ul> <li>Pesquisar sobre parses.</li> <li>Resumo guia.</li> <li>Indicar links de sites did\u00e1ticos.</li> </ul> </li> <li>Estudar Git e GitFlow por Alana e Gustavo.<ul> <li>Pesquisar o que \u00e9 Git e seus comandos principais.</li> <li>Resumo guia e disponibiliza\u00e7\u00e3o nos coment\u00e1rios.</li> <li>Indicar links de sites did\u00e1ticos e refer\u00eancias.</li> </ul> </li> <li>Estudar o projeto \"Querido Di\u00e1rio\" da Open Knowledge Brasil por Harleny e Isaque.<ul> <li>Pesquisar sobre \"Querido Di\u00e1rio\".</li> <li>Pesquisar sobre a OKB.</li> <li>Coletar informa\u00e7\u00f5es sobre os pr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios para desenvolver o projeto.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-2","title":"Sprint 2","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no dia 13 de setembro pelo Discord.</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Tarefas necess\u00e1rias para atingir metas e temas para o projeto.</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>O grupo se conheceu e definiu um esquema de organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o do projeto.</li> <li>Foram iniciados os estudos te\u00f3ricos.</li> <li>Foram revisados git e github.</li> </ul> <p>Planing:</p> <ul> <li>Escolher tr\u00eas poss\u00edveis temas para o projeto (escolher 3 estados do Norte). Todos os integrantes.</li> <li>O tema do projeto ser\u00e1 Amazonas.</li> <li>Estudar o projeto Serenata, que usa uma l\u00f3gica parecida. Todos os integrantes.</li> <li>Pesquisar sobre o funcionamento do site do di\u00e1rio municipal por Alana.</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto Serenata para usar como inspira\u00e7\u00e3o por Dara.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-3","title":"Sprint 3","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no dia 20 de setembro pelo Discord.</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o:  Utiliza\u00e7\u00e3o do Bootstrap.</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>Foi discutido sobre o tema do projeto.</li> <li>Inicialmente foi pensado sobre o tema de licita\u00e7\u00f5es do estado do Amazonas.</li> <li>Foram realidados estudos sobre o \"Di\u00e1rio Oficial\" da Open Knowledge Brasil.</li> </ul> <p>Planing:</p> <ul> <li>Estudo sobre requisitos por Gustavo, Isaque e Larissa.<ul> <li>Estudar ferramentas e aprender a usar o GitHub.</li> <li>Pesquisar sobre o GitHub Projects.</li> </ul> </li> <li>Iniciar a extra\u00e7\u00e3o dos dados por Alana e Harleny.<ul> <li>Analisar c\u00f3digos semelhantes.</li> <li>Depurar c\u00f3digo do Exoonero.<ul> <li>Foram capazes de extrair arquivos de 2010 a 2020.</li> </ul> </li> </ul> </li> <li>Estudar mais profundamente a metodologia Scrum por Amanda e Dara.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-4","title":"Sprint 4","text":"<p>Reuni\u00e3o pelo WhatsApp no dia 28 de setembro.</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Defini\u00e7\u00e3o Tema do projeto</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>Foi necess\u00e1rio uma prepara\u00e7\u00e3o dos integrantes para trabalhar no github</li> <li>Foi iniciada a extra\u00e7\u00e3o de dados das licita\u00e7\u00f5es do Amazonas.</li> <li>Foram analisados c\u00f3digos de reposit\u00f3rios anteriores.</li> </ul> <p>Planing:</p> <ul> <li>Estudar e compreender a din\u00e2mica de MDS e sanar d\u00favidas. Todos os integrantes.</li> <li>Terminar o extrator por Alana e Harleny.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-5","title":"Sprint 5","text":"<p>Cria\u00e7\u00e3o de grupo da turma no Teams com reuni\u00f5es duas vezes por semana nas ter\u00e7as e quartas \u00e0s 21:30.</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Atividades a serem realizadas at\u00e9 a entrega para o dia 11 de outubro.</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>Reorganiza\u00e7\u00e3o do grupo.</li> <li>Apoio aos integrantes com dificuldades.</li> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o do extrator.</li> </ul> <p>Planing:</p> <ul> <li>Organiza\u00e7\u00e3o da Scrum por Larissa e Gustavo.</li> <li>Pesquisa e estudo sobre a arquitetura Monol\u00edtica por Amanda e Dara.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o por Amanda.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do extrator e cria\u00e7\u00e3o do Fork por Alana.</li> <li>Trabalho no front-end e documenta\u00e7\u00e3o das instru\u00e7\u00f5es por Isaque e Harleny.</li> <li>Estiliza\u00e7\u00e3o do front-end por Harleny, Isaque e Larissa.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-6","title":"Sprint 6","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada pelo whatzapp no dia 11 de outubro.</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Refazer o diagrama de arquitetura, pois estava errado e mudar o designer do site para algo mais parecido com o do exoornero. Al\u00e9m de organizar as outras atividades para a realese 1 (entrega para o dia 25).</p> <p>Retroespetiva:</p> <ul> <li>Inicio da documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Estudo e prepara\u00e7\u00e3o da arquitetura.</li> <li>Estiliza\u00e7\u00e3o do Frontend.</li> </ul> <p>Planing:</p> <ul> <li>Refazer o layout no Figma: Harleny</li> <li>Fazer o FORK do projeto: Alana \u2192 precisa da permiss\u00e3o da profesora.</li> <li>Fazer o github projects</li> <li>Decidir a tecnologia do front.</li> <li>Refazer as diagramas da arquitetura e realizar a documenta\u00e7\u00e3o: Dara e Amanda</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-7","title":"Sprint 7","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no dia 18 de outubro pelo teams.</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Alinhar atividades para entrega da Release 1. \u00c9 necess\u00e1rio focar mais no front, na metodologia Scrum e sobre as atividades que faltam ser completadas.</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>Reverifica\u00e7\u00e3o da arquitetura.</li> <li>Redefini\u00e7\u00e3o das tecnologias do Frontend.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do git projects.</li> </ul> <p>Planing:</p> <ul> <li>Organizar a Scrum: Larissa e Gustavo</li> <li>Pesquisar e estudar sobre a arquitetura Monol\u00edtica: Amanda e Dara</li> <li>Organizar a documenta\u00e7\u00e3o: Amanda</li> <li>Organizar o extrator e criar o fork: Alana</li> <li>Trabalhar no front e documentar as instru\u00e7\u00f5es: Isaque e Harleny</li> <li>Estiliza\u00e7\u00e3o do front: Harleny, Isaque, Larissa.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-8","title":"Sprint 8","text":"<p>Realizada no grupo do whatzapp  no dia 02/11/2023</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Na reuni\u00e3o realizada via WhatsApp, o nosso grupo avaliou o andamento do projeto e identificou pontos cruciais que demandam aten\u00e7\u00e3o para prosseguirmos. Uma das principais quest\u00f5es em discuss\u00e3o \u00e9 a necessidade de mudar o tema do projeto para explorar a rela\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente no Amazonas, mas n\u00e3o sabemos em que contexto ainda. Como essa decis\u00e3o requer uma an\u00e1lise aprofundada foi decidido que ser\u00e1 um ponto de discuss\u00e3o crucial que ocorrer\u00e1 na pr\u00f3xima reuni\u00e3o por v\u00eddeo confer\u00eancia. Al\u00e9m disso, discutimos a import\u00e2ncia de definir pesquisas e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para sustentar o progresso do desenvolvimento.</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>Reestiliza\u00e7\u00e3o do Frontend.</li> <li>Trabalho no Front.</li> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o para a Release 1.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do extrator.</li> </ul> <p>Planing</p> <ul> <li>Estudar e pesquisar a integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (CI) e a entrega cont\u00ednua (CD). : Alana Gabriele</li> <li>Pesquisar e explorar o conceito de Extreme Programming (XP): Gustavo Lima</li> <li>Estudo na \u00e1rea de testes: Amanda Campos</li> <li>Pesquisar e compreender o conceito de cont\u00eaineres: Larissa St\u00e9fane</li> <li>Organizar e documentar sprint: Larissa St\u00e9fane</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-9","title":"Sprint 9","text":"<p>Realizada ap\u00f3s a aula durante a manh\u00e3 e outra no teams pela noite no dia 08/11/2023</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Continuar a discurss\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o das pesquisas para o desenvolvimento da segunda etapa do projeto e procurar por uma nova base de dados mais atualizada sobre o meio ambiente no Amazonas.</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>Mudan\u00e7a de tema: Desmatamento na Amaz\u00f4nia.</li> <li>Estudo sobre testes de software.</li> <li>Estudo sobre o extreme programming.</li> </ul> <p>Planing</p> <ul> <li>Pesquisar por uma nova base de dados: Larissa St\u00e9fane e Gustavo</li> <li>Estudar e iniciar os testes: Isaque Santos, Amanda e Dara</li> <li>Continuar a desenvolver o front: Harleny e Alana</li> <li>Documentar sprint: Larissa St\u00e9fane</li> </ul> <p>### Sprint 10</p> <p>Realizada no dia 22/11/2023 por meio de uma reuni\u00e3o no Teams</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Discutir sobre a organiza\u00e7\u00e3o e planejamento do grupo para as pr\u00f3ximas duas semanas e se preparar para a entrega final do projeto. Para isso, foram definidas algumas sprints.</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>Organiza\u00e7\u00e3o das sprints.</li> <li>Continua\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do Frontend.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de uma nova base de dados para o projeto.</li> </ul> <p>Planing</p> <ul> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o do REDME: Alana</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o da funcionalidade de busca: Isaque e Harleny</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do resultado de busca nos gr\u00e1ficos do site: Isaque e Harleny</li> <li>Refatora\u00e7\u00e3o do site para receber nova base de dados: Dara</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o: Amanda</li> <li>Testes e valida\u00e7\u00e3o: Gustavo</li> <li>Refatorar busca de dados: Larissa</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-11","title":"Sprint 11","text":"<p>Realizada no dia 29 e 30 de novembro  de 2023 por meio de conversas e reuni\u00f5es no whatzapp.</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: A medida que o projeto foi se desenvolvendo e alguns par\u00e2metros se tornaram mais complexos, foi necess\u00e1rio falar sobre alguns pontos cruciais, como verificar a qualidade do c\u00f3digo, verificar os dados capturados at\u00e9 agora e como seria o funcionamento dos gr\u00e1ficos.</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>Foi realizado um estudo sobre a refatora\u00e7\u00e3o da busca de dados.</li> <li>Prepara\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos.</li> <li>Estudo sobre import\u00e2ncia dos testes de software.</li> </ul> <p>Planing</p> <ul> <li>Estudo e in\u00edcio da reimplementa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos: Harleny e Alana.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do front: Amanda e Isaque.</li> <li>Refatora\u00e7\u00e3o dos dados json: Amanda.</li> <li>An\u00e1lise sobre a documenta\u00e7\u00e3o que falta: Larissa e Isaque.</li> <li>Estudo sobre a import\u00e2ncia e como funciona os testes: Larissa.</li> <li>Estudo sobre Beautiful Soup e Web Scraping: Amanda</li> <li>Refatorar o site: Amanda.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#sprint-12","title":"Sprint 12","text":"<p>Realizada no dia 06/12/2023 por meio de uma reuni\u00e3o no teams.</p> <p>Objetivo da reuni\u00e3o: Foi verificado que h\u00e1 alguns atrasos e pend\u00eancias para a finaliza\u00e7\u00e3o do projeto. Assim como \u00e9 essencial prepar\u00e1-lo para a entrega. Desse modo, houve um di\u00e1logo sobre quais seriam a diretrizes necess\u00e1rias.</p> <p>Importante: O nome do projeto ficou decidido como \u201cDesmataz\u00f4nia\u201d.</p> <p>Retroespectiva:</p> <ul> <li>Reimplementa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos.</li> <li>Estudo sobre beautiful soup.</li> <li>Refatora\u00e7\u00e3o dos dados Json.</li> <li>EStudo sobre o funcionamento dos testes.</li> </ul> <p>Planing</p> <ul> <li>Finalizar os gr\u00e1ficos e implement\u00e1-los no front: Alana e Harleny.</li> <li>Customizar o front com logo e nomes: Alana.</li> <li>Finalizar a refatora\u00e7\u00e3o de dados e conect\u00e1-lo com o front: Amanda</li> <li>Realizar o release note: Isaque e Larissa.</li> <li>Complementar a documenta\u00e7\u00e3o: Isaque, Larissa e Amanda.</li> <li>Atualizar e complementar as issues passadas: Larissa.</li> <li>Atualizar o README: Isaque.</li> </ul>"},{"location":"Documentos/Sprints/sprints/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Autor Descri\u00e7\u00e3o 0.1 05/09/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint1 0.2 13/09/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint2 0.3 20/09/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint3 0.4 28/09/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint4 0.5 05/10/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint5 0.6 11/10/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint6 0.7 18/10/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint7 0.8 24/10/2023 Dara Maria Revis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 0.9 02/11/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint8 1.0 13/11/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint9 1.1 22/11/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint10 1.2 01/12/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint11 1.3 07/12/2023 Larissa St\u00e9fane Documentando Sprint12 1.4 10/12/2023 Isaque Santos Implementando as retroespectivas"}]}